% Bibliografía - Referencias

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Baron1986} Baron, R. M., \& Kenny, D. A. (1986). The moderator--mediator variable distinction in social psychological research. \textit{Journal of Personality and Social Psychology}, 51(6), 1173--1182. Descargado de \url{https://www.sesp.org/files/The%20Moderator-Baron.pdf}

\bibitem{Cochran1977} Cochran, W. G. (1977). \textit{Sampling Techniques} (3rd ed.). John Wiley \& Sons. Disponible en \url{https://books.google.cl/books/about/Sampling_Techniques.html?id=8Y4QAQAAIAAJ&redir_esc=y}

\bibitem{INE2022} Instituto Nacional de Estadísticas (INE). (2022). \textit{Estadísticas de Género}. Santiago, Chile. Descargado de \url{https://www.ine.gob.cl/estadisticas/sociales/genero}

\bibitem{Lohr2010} Lohr, S. L. (2010). \textit{Sampling: Design and Analysis} (2nd ed.). Brooks/Cole. Disponible en \url{https://drive.uqu.edu.sa/_/maatia/files/Sampling.pdf}

\bibitem{Lumley2020} Lumley, T. (2020). \textit{survey}: Analysis of Complex Survey Samples. R package version 4.0. Descargado de \url{https://www.jstatsoft.org/article/view/v009i08}

\bibitem{MDSF2023} Ministerio de Desarrollo Social y Familia (MDSF). (2023). \textit{Informe de Resultados CASEN 2022}. Santiago, Chile. Descargado de \url{https://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-casen-2022}

\bibitem{MDSF2024} Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2024). \textit{Nota técnica: Uso de bases de datos CASEN 2022}. Santiago, Chile. Descargado de \url{https://www.desarrollosocialyfamilia.gob.cl/storage/docs/ids/Informe-desarrollo-social-2024.pdf}

\bibitem{AccionEducar2023} Acción Educar. (2023, 11). Encuesta CASEN 2022 y educación. Descargado de \url{https://accioneducar.cl/wp-content/uploads/2023/11/Casen-2022-y-educacion-.pdf}

\bibitem{Aguayo2023} Aguayo Ormeño, I. (2023, 11). Brecha salarial de género en Chile utilizando datos de CASEN 2017 y CASEN 2022. Biblioteca del Congreso Nacional de Chile. Descargado de \url{https://obtienearchivo.bcn.cl/obtienearchivo?id=repositorio/10221/35574/1/BCN_112023_Brecha_salarial.pdf}

\bibitem{AIM2024} Asociación de Investigadores de Mercado y Opinión Pública. (2024, 1). Actualización GSE AIM 2023 y manual de aplicación. Descargado de \url{https://aimchile.cl/wp-content/uploads/2025/06/Actualizacion-y-Manual-GSE-AIM-2023.pdf}

\bibitem{MDSF2023b} Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (s.f.). Encuesta CASEN 2022. Observatorio Social. Descargado de \url{https://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-casen-2022}

\bibitem{UChile2023} Prensa UChile y Ministerio de Desarrollo Social y Familia. (2023, 27 de julio). CASEN 2022: Pobreza por ingresos y multidimensional registra índices más bajos en la historia. Universidad de Chile. Descargado de \url{https://uchile.cl/noticias/207431/casen-2022-baja-la-pobreza-por-ingresos-y-multidimensional-en-chile}

\end{thebibliography}
